%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[17pt, aspectratio=43]{beamer}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-beamer}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\title{Échantillonnage}

\begin{document}

\section{Pile ou Face}
\begin{frame}
  \begin{enumerate}[<+->]
    \item Simulation d'un lancer à pile ou face : sur la calculatrice, tirer un nombre entre 0 et 1 au hasard :
    \texttt{OPTN} ; \texttt{PROB} ; \texttt{RAND} ; \texttt{Ran\#}.
    Si ce nombre est supérieur à 0,5, on a obtenu \enquote{pile} ; sinon, on a obtenu \enquote{face}.

    Appuyez sur la touche \texttt{EXE} pour recommencer.
  \item Simulez le lancer de 50 pièces, et comptez le nombre de pile et face obtenus.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}[<+->]
  \item On a simulé les lancers de 50 pièces à pile ou face. Voici les résultats.

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.18, ultra thick]
      \draw[-latex] (0, 0) -- (52, 0);
      \foreach \i in {0, 1, ..., 50} {
        \draw[gray](\i, 15pt) -- (\i, -15pt);
      }
      \foreach \i in {0, 10, ..., 50} {
        \draw (\i, 20pt) -- (\i, -20pt);
        \draw (\i, 0) node[below]{$\i$};
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\item Dans la plupart des simulations, on obtient entre \blanc{20} et \blanc{30} fois pile.
\item J'ai lancé une pièce 50 fois, et j'ai obtenu 17 fois pile. La pièce est-elle équilibrée ?
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Cours}
\begin{frame}
  \begin{block}{Loi des grands nombres}
    Quand on répète un très grand nombre de fois une expérience aléatoire, les fréquences observées des différentes issues tendent à se rapprocher des probabilités de ces issues.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{block}{Intervalle de confiance}
    Un caractère apparaît dans un échantillon d'une population avec une fréquence $f$. Cette fréquence est une \emph{approximation} de la fréquence du caractère dans l'ensemble de la population.

    Avec un \emph{intervalle de confiance à 95\%}, dans 95\% des cas, la fréquence dans l'ensemble de la population est située dans cet \emph{intervalle de confiance} centré sur $f$, avec une certaine marge d'erreur.
  \end{block}
\end{frame}

\section{exemple}
\begin{frame}
% Inspiré du manuel d'Enseignement scientifique de terminale, Hatier 2020.
Une population d'animaux est touchée par des parasites.
\begin{enumerate}
\item Sur un échantillon de 40 individus, 24 sont porteurs de parasites. Sachant que la marge d'erreur est alors de 15\%, calculer l'intervalle de confiance à 95\% de la proportion d'animaux porteurs dans la population totale.
\item Même question avec 90 individus infectés dans un échantillon de 150. Cette fois-ci, la marge d'erreur est de 8 \%.
%\item Sur un échantillon de 150 individus, 90 sont porteurs de parasites. Sachant que la marge d'erreur est alors de 8\%, calculer l'intervalle de confiance à 95\% de la proportion d'animaux porteurs dans la population totale.
\end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}
